\chapter{Electricidad}
\section{Cargas puntuales}

\textbf{Problema \#1:} En tres vértices de un cuadrado con 40 cm de lado se han situado cargas eléctricas de 125 $\mu$C. Calcular: 
\begin{enumerate}
\item El campo eléctrico en el cuarto vértice $(D)$.
\item El trabajo necesario para llevar una carga de $-10$ $\mu$C desde el cuarto vértice hasta el centro del cuadrado. Interpretar el resultado.
\end{enumerate}

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.3]{figuras/111}
\end{center}

\textbf{Problema \#2:} Dos cargas eléctricas $Q_1=5$ $\mu$C y $Q_2=-4$ $\mu$C están separadas 30 cm. Colocamos una tercera carga $Q_3=2$ $\mu$C sobre el segmento que une $Q_1$ y $Q_2$ a 10cm dé $Q_3$. Calcular la fuerza eléctrica que actúa sobre $Q_3$.

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.28]{figuras/112}
\end{center}

\textbf{Problema \#3:} Tres cargas puntuales $Q_1>0$, $Q_2<0$ y $Q_3>0$, se encuentran sobre una recta, equidistantes entre sí. Si $|Q_1|=|Q_2|$, calcule $Q_3$ de modo que $Q_1$ se encuentre en equilibrio.

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.33]{figuras/113}
\end{center}

\textbf{Problema \#4:} Tres vértices de un cuadrado de 20 cm de largo están ocupadas por cargas puntuales de magnitud $q$ C, determine la fuerza que ejercen sobre una carga de magnitud $2q$ C ubicado en el centro del cuadrado.
\\

\textbf{Problema \#5:} Dos esferas de 25 g de masa cargadas con idéntica carga eléctrica cuelgan de los extremos de dos hilos inextensibles y sin masa con 80 cm de longitud. Si los hilos están suspendidos del mismo punto y forman un ángulo de $45^{\circ}$ con la vertical, calcula: 

\begin{enumerate}
\item La carga de cada esfera.
\item La tensión T de los hilos.
\end{enumerate}

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.3]{figuras/115}
\end{center}

\textbf{Problema \#6:} En los vértices opuestos de un cuadrado se ubican cargas puntuales $Q$. En los otros dos vértices se encuentran cargas puntuales $q$. ¿Qué relación debe existir entre $Q$ y $q$ para que la fuerza eléctrica resultante sobre $Q$ sea nula?
\\

\textbf{Problema \#7:} A una moneda de cobre de 2,5 g se le da una carga de $-0,5$ $\mu$C.
\begin{enumerate}
\item ¿A cuántos electrones en exceso corresponde esta carga?
\item ¿Cuál es el porcentaje de la masa de esos electrones en exceso a la masa de la moneda?
\item ¿Cuántos protones en total tiene la moneda de cobre?
\item ¿Cuántos electrones en total tiene la moneda de cobre?
\end{enumerate}

\newpage
\section{Distribuciones contínuas de carga}

\textbf{Problema \#1:} Una varilla no conductora con densidad de carga uniforme $\lambda$ y carga total $Q$ se coloca en el eje $x$ como se muestra en la figura. Calcule el campo eléctrico en el punto $P$, localizado a una distancia $y$ sobre el eje $x$.

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.3]{figuras/121}
\end{center}

\textbf{Problema \#2:} Determine la expresión para campo eléctrico generado por un segmento circular con grosor, respecto a un punto $P$ en el origen, con densidad superficial dada por $\sigma=Ar^{2}$.

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.3]{figuras/122}
\end{center}

\textbf{Problema \#3:} Una varilla delgada forma parte de una circunferencia de radio $R$. El  centro de la circunferencia y el origen de las coordenadas $XY$ coinciden. Midiendo  $\theta$ en el sentido contrario al movimiento de las manecillas del reloj, a partir del eje $x$, la varilla se encuentra desde $\theta=0$ hasta $\theta=\frac{4\pi}{3}$. Su  densidad lineal de carga es $\lambda= A\cos \theta^2$ cuando $0<\theta<\frac{5\pi}{6}$, donde $A$ es una constante positiva, y para el resto de la circunferencia su densidad lineal de carga es contante $\lambda=A$. Halle una expresión para el campo eléctrico en el centro de la circunferencia.
\\
\newpage
\textbf{Problema \#4:} Un alambre de longitud  $l$ ubicado como se muestra en la figura, está cargado con una densidad $\lambda=Ay^2$  donde $A$ es una constante positiva, con estos datos calcule: 
\begin{enumerate}
\item ¿Cual es la carga total del alambre?  
\item Encuentre la magnitud y dirección de la fuerza que ejerce sobre una carga $q>0$ situada en el punto $(a,0)$.
\end{enumerate}

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.3]{figuras/123}
\end{center}

\textbf{Problema \#5:} Determine el campo eléctrico en un punto $P=(0,0,R)$, generado por un anillo circular de radio R en el espacio con una carga total de $2Q$ y un alambre de longitud $R$ cuya densidad lineal de carga está dada por la función  $\lambda = \lambda_0z^2$.

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.3]{figuras/124}
\end{center}

\newpage

\textbf{Problema \#6:} Un alambre doblado como parte de una circunferencia, como se muestra en la figura con radio $R$ donde su carga está distribuida mediante la función $\lambda=\lambda_0\cos \theta$. Determine el campo eléctrico generado en el punto $(0,0)$.

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.3]{figuras/125}
\end{center}

\textbf{Problema \#7:} Se tiene un sistema electrostático como se muestra en la figura. Los segmentos rectos tienen ambos una carga positiva $Q$ distribuida uniformemente y el segmento circular una distribución dada por $\lambda=\lambda_0\cos\theta$ con esto:
\begin{enumerate}
	\item Encuentre el valor de $\lambda_0$ de tal manera que la carga total distribuida en el arco sea $Q$.
	\item Calcule el campo eléctrico en el punto $P_1$ tomando $\lambda_0$ como el valor calculado en el punto anterior.
	\item Explique cualitativamente el efecto que tendría sobre las líneas de campo el traslado del punto de observación al punto $P_2$.
\end{enumerate}

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.4]{figuras/126}
\end{center}
\newpage

\textbf{Problema \#8:} Demuestre la expresión para el campo eléctrico generado por una placa en un punto $P=(0,d)$ y con densidad superficial de carga $\sigma$.
$$\vec{E}=k\sigma\int_{-w}^{0} \int_{-(l+a)}^{-a} \frac{x\hat{\imath}+y\hat{\jmath}}{[x^2+(y+d)^2]^{\frac{3}{2}}}dxdy$$

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.3]{figuras/127}
\end{center}
\newpage
\section{Ley de Gauss}

\textbf{Problema \#1:} Una esfera aislante y sólida, de radio $a$, tiene una densidad volumetrica de carga uniforme $\rho$, y el cazcaron de radio interno $b$ y externo $c$ una densidad volumetrica de carga $\rho(r)=Ar^2$, donde $A$ es una constante positiva, con esto:

\begin{enumerate}
	\item Las unidades de la cosntante $A$.
	\item El campo electrico para \textbf{todas} las regiones del espacio.
\end{enumerate}

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.3]{figuras/131}
\end{center}

\textbf{Problema \#2: }	Determinar el campo eléctrico generado por un cilindro con un agujero esférico en su interior sobre un punto $P$ ubicado sobre exactamente sobre el centro del hueco esférico, donde su densidad volumétrica de carga del cilindro es $\rho(r)=\rho_0$.

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.3]{figuras/133}
\end{center}

\textbf{Problema \#3: }	Calcule el flujo de campo eléctrico producido por un disco circular de radio $R$, uniformemente cargado con una densidad $\sigma$ , a través de la superficie de una semiesfera del mismo radio, cuyo centro y plano ecuatorial coinciden.

\newpage

\textbf{Problema \#4: } Una esfera dieléctrica de radio $R$, posee una densidad de carga variable, según la siguiente función:
$$\rho (r)=\frac{2Qr}{\pi R^4}$$
La esfera está rodeada por una esfera hueca conductora concéntrica de radio interior $2R$ y radio externo $4R$. La esfera conductora tiene una carga total $-Q$.\\
Con esta información determine:
\begin{enumerate}
	\item La carga total de la esfera dieléctrica.
	\item El campo electrico para:
	\begin{enumerate}
		\item $r<R$.
		\item $r>4R$.
	\end{enumerate}
	\item La densidad superficial de carga $\sigma$ para:
	\begin{enumerate}
		\item $r=2R$.
		\item $r=4R$.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\textbf{Problema \#5: }	En el interior de una esfera de radio $R$ se distribuye carga uniformemente con una densidad de carga $\rho (r)=\rho_0$   excepto en una cavidad esférica excéntrica que no contiene carga alguna. El vector posición del centro de la cavidad es $\vec{r}_0$ (ver figura). Encuentre el campo eléctrico en un punto cualquiera dentro de la cavidad, demostrando que es uniforme, paralelo a $\vec{r}_0$, cuya magnitud no depende de los radios de la esfera y de la cavidad. 

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.3]{figuras/134}
\end{center}
\newpage

\textbf{Problema \#6: }	Una carga puntual $q > 0$ está rodeada por una superficie cerrada formada por un manto cónico de radio $R$ y altura $H$, y por una superficie semiesférica concéntrica con la carga, como se observa en la figura. Calcule el flujo de campo eléctrico a través del manto cónico. 
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.3]{figuras/136}
\end{center}

\newpage
\section{Potencial eléctrico}
\textbf{Problema \#1:} Determine la diferencia de potencial $V_{ab}$ debido a una línea de carga mostrada a continuación, si $\lambda=\lambda_0\left( 1+\frac{x^3}{L^3}\right)$ y los puntos $a$ y $b$ están situados a una distancia $d$ sobre el eje $x$.
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.3]{figuras/141}
\end{center}


\newpage
\section{Capacitancia}
\textbf{Problema \#1:} Un capacitor en forma de cono truncado como se muestra en la figura, tiene una constante dielectrica variable con el radio $\kappa(r)$, y de altura $H$ con eje central en $z$ demuestre que la capacitancia del cono truncado esta dada por la expresión:

$$C=\left [\frac{1}{\epsilon _0\pi}\int_{0}^{H} \frac{dz}{\kappa(r) \left (  \frac{(b-a)z}{H}+a \right )^2}  \right ]^{-1}$$

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.3]{figuras/151}
\end{center}

\newpage
\section{Corriente, resistencia y voltaje}
\textbf{Problema \#1:} Se construyó una resistencia cilíndrica con dos materiales especiales con resistividad variable con su longitud, esta resitencia tiene altura total $H$. Determine la resistividad total si su radio es $a$.
$$\rho(z)=\left\{\begin{matrix}  \frac{a}{z+a}
 & \textrm{si}\,\,\,\, 0<z<\frac{H}{4}\\
 \\ \frac{a+z^2}{a}
 &\,\,\,\, \textrm{si}\,\,\,\, \frac{H}{4}<z<\frac{3H}{4}
\end{matrix}\right.$$

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.3]{figuras/161}
\end{center}


\newpage
\section{Circuitos en corriente continua}
\textbf{Problema \#1:} Para el circuito de la figura, halle el voltaje consumido por todos las resistencias del circuito, así como la potencia consumida o disipada por cada elemento.

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.3]{figuras/171}
\end{center}	

\textbf{Problema \#2:} Dado el circuito de la figura calcule lo siguiente:
\begin{enumerate}
	\item El valor de las corrientes $I_1$, $I_2$ e $I_3$, cuando $R=0\,\,\Omega$.
	\item El valor de las corrientes $I_1$, $I_2$ e $I_3$, cuando $R$ tiende a $\infty \,\,\Omega$.
\end{enumerate}

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{figuras/172}
\end{center}	
\newpage
\textbf{Problema \#3:} Considere el circuito de la figura.
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.35]{figuras/173}
\end{center}	

\begin{enumerate}
	\item Entre las terminales $a-b$ se desea colocar una fuente de voltaje, con el fin de que la corriente medida por el amperimetro sea 0 A. ¿Cuál seria el valor de esa fuente de tensión y que orientación tendría?
	\item Si esta fuente calculada anteriormente se colocara al revés cuanta seria la corriente medida en el amperimetro?.
\end{enumerate}
\newpage
\section{Circuitos en corriente alterna ($\textsl{Avanzado}$)}
\textbf{Problema \#1:} Considere el circuito mostrado en la figura y asuma que la frecuencia angular para todo el
circuito es de  $\omega=10$ [rad/s] y $v_0$ es el voltaje en la resistencia, con esto calcule:

\begin{enumerate}
	\item El valor de la constante $B$, sabiendo que la impedancia de Thévenin vista desde las terminales
$a-b$ es de $\mathbf{Z}_{Th}=-\frac{38}{89}+j\frac{46}{89}\,\,[\Omega]$.
	\item Las corrientes $I_x$, $I_A$, $I_B$, $I_C$ e $I_D$, para ello asuma el valor de $B$ calculado en el apartado anterior, y la tension eléctrica en el capacitor $V_C=17,92\angle -179,37^{\circ}$ [V].
\end{enumerate}

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.6]{figuras/181}
\end{center}	

\textbf{Problema \#2:} Considere el circuito mostrado en la figura:

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.33]{figuras/182}
\end{center}

\begin{enumerate}
	\item Determine la función de transferencia $\textbf{H}(\omega)$ en forma alfanumérica, en términos de los componentes $R_1$, $R_2$, $C_1$ y $C_2$ del circuito.
	\item A partir de la función de transferencia calculada, determine el valor numérico de $\textbf{H}(\omega)$
si $R_1=125\,\,\mathrm{k}\Omega$, $R_2=10\,\,\mathrm{k}\Omega$, $C_1=4\,\,\mu\mathrm{F}$ y $C_2=10\,\,\mu\mathrm{F}$, y además esboce el diagrama de
polos y ceros. \textbf{NOTA: Rotule adecuadamente los ejes del plano complejo.}
	\item Con base al resultado del apartado anterior, haga el diagrama de Bode para la magnitud y fase de $\textbf{H}(\omega)$.
\end{enumerate}

\newpage
 
\textbf{Problema \#3:} Considere el circuito pasa altas mostrado en la siguiente figura
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.25]{figuras/183}
\end{center}

Este circuito es alimentado con una señal de entrada $v_i(t)$ la cual es una señal periódica en el tiempo, la cual se muestra en la siguiente gráfica ($v_i=v_s$).
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.4]{figuras/183-3}
\end{center}

\begin{enumerate}
	\item Determine los coeficientes de la serie trigonométrica de Fourier ($a_0$, $a_n$ y $b_n$), para la señal de entrada $v_s(t)$.
	\item A partir de los resultados del punto anterior, realice la síntesis de la función $v_s(t)$ según cada
			una de las siguientes series:
		\begin{enumerate}
			\item Serie trigonometrica de Fourier.
			\item Serie Amplitud-Fase de Fourier.
			\item Serie exponencial compleja de Fourier.
		\end{enumerate}
	\item Grafique el espectro de amplitud-fase de la función $v_s(t)$. Para dicha gráfica muestre los
			primeros 4 armónicos de la serie.
	\item Determine la tension de salida $v_o(t)$ si la tension de entrada puede ser representada por la serie:
		$$v_s(t)=5+\frac{10}{\pi}\sum_{n=1}^{\infty}\frac{1}{n}\sin \left( \frac{2\pi n}{5}t \right) \,\,\mathrm{V}$$
	\item Grafique el espectro de amplitud-fase de la función $v_o(t)$ y observe el comportamiento de
			filtro paso alto del circuito. Para dicha gráfica muestre los primeros 4 armónicos de la serie. 
	\item Calcule la potencia promedio consumida por la resistencia de 1 $\Omega$ utilizando los primeros 4
			armónicos del espectro de $v_o(t)$. 
\end{enumerate}